\subsection{Problembetrachtung}
\label{ana.problembetrachtung}
Für die Analyse des Algorithmus wurden Probleme mit verschiedenen Parametern generiert. Für alle $T_i$ und $P_i$ mit $0 \le i < p$ wurde ein zufälliger Wert zwischen $0$ und $m$ mit $m=1000$ erzeugt. Es ist nicht nötig, pro Probleminstanz die Maximalwerte für $T_i$ und $P_i$ zu verändern, da der Einfluss dieser nur die Granularität der Bewertung beeinflusst.

%Für $D_i$ wurden drei verschiedene Stufen betrachtet. 
Für $D_i$ kann nicht einfach ein konstantes Maximum festgelegt werden, da sonst das Problem zu einer Suche und Sortierung von konstant vielen Minimalbewertungen wird und die Ordnung der Aufträge einen geringen Aufwand bedeutet. $D_i$ sollte deshalb von der Anzahl der Aufträge $p$ abhängig sein, um ein echtes Problem nachzubilden. Der Autor entschied sich, für jedes Problem $D_i$ auf Werte zwischen $0 \leq D_i < p*m/f$ zu begrenzen, wobei $f$ variiert wird, um die Suche durch den Suchraum zu erschweren. Im Test nahm $f$ die Werte $4$, $8$ und $16$ an. Bei $p=100$, $m=1000$ und $f=10$ beträgt die maximale Frist $10000-1$, wobei die maximale Summe der Aufträge $100000-p$ beträgt. Pro Auftrag wird im Mittel der Auftragszeit $500-1$ zugewiesen, was in der Summe $50000-p$ ergibt, während die durchschnittliche Frist $5000-1$ beträgt. Es kann damit angenommen werden, dass für $f=10$ etwa $10\%$ der Aufträge in die Frist fallen. In der Realität kann dieser Wert höher liegen, da für kleine Aufträge die Wahrscheinlichkeit geringer ist, dass die Frist kleiner als die Auftragsdauer ist, während bei der Aufsummierung der Auftragszeiten die Zeiten kleiner als die gesetzte Frist für einzelne Aufträge sein kann, wodurch mehr als $10\%$, jedoch maximal $20\%$ der Aufträge ausgewählt werden können.


Für kleiner werdendes $f$ erhöht sich dementsprechend die maximale Frist, wodurch mehr Aufträge in die Frist fallen und ein Individuum mehr gültige Aufträge annehmen kann. Ein Individuum hat somit eine höhere Chance eine minimal bessere Bewertung als ein anderes zu erreichen und damit leichter in die Population gelangen, nachdem die Umweltselektion abgeschlossen wurde. Das Problem kann dadurch leichter dem Optimum angenähert werden, da mehr Vertauschungen eine Möglichkeit auf eine Verbesserung haben.

Bei größer werdendem $f$ verringert sich die maximale Frist, wodurch nur ein kleiner Anteil der Aufträge für die Bewertung eine Rolle spielt. Das Problem tendiert in diesem Fall dahin, die richtigen Aufträge innerhalb der Frist zu platzieren, damit ein Individuum die Umweltselektion überleben zu kann.

\begin{figure}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{{graphen/fristfaktor/100.x.10}.pdf}
    \caption{Veränderung des Problems bei Anpassung der maximalen Fristen}
    \label{pic:100.x}
\end{center}\end{figure}

In \autoref{pic:100.x} werden diese Aussagen grafisch gezeigt. Hierfür wurden 400 Messungen pro $f$ durchgeführt, um eine ausreichend große Menge an Werten zu erhalten. Weiterhin wurden lokale Regressionslinien nach der LOESS-Methode eingezeichnet. Für $f=4$ liegen viele Aufträge innerhalb der Frist, weshalb die Bewertungen niedriger ausfallen, als für $f=16$. Für die weitere Betrachtung wurde $f=8$ gewählt, da hierbei die Aufträge außerhalb als auch innerhalb der Frist einen ausreichenden Einfluss auf den Algorithmus haben.


\subsection{Elternselektion}
\label{ana.elternselektion}

Hierbei sei zu beachten, dass die Anzahl Elternindividuen auf die Populationsgröße beschränkt wurde. Wenn die Anzahl an Kindern mit der Populationsgröße beschränkt würde, wird der Suchraum für kleine Populationen nicht breit genug durchforscht, weshalb 45 Kinder für Populationen kleiner 55 gesetzt wurde. \autoref{pic:100.8.x.5} zeigt dies für eine Kinderanzahl von 5 im Gegensatz zu einer Anzahl von mindestens 45 für Populationen $<55$ und gleich viele Kinder wie Populationsgröße für Populationen $\geq55$ in \autoref{pic:100.8.x}.

\begin{figure}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{{graphen/kinder/100.8.x.5}.pdf}
    \caption{Veränderung der Qualität bei Anpassung der Kinderanzahl (5 Kinder)}
    \label{pic:100.8.x.5}
\end{center}\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{{graphen/popsize/100.8.x}.pdf}
    \caption{Veränderung der Qualität bei Anpassung der Populationsgröße}
    \label{pic:100.8.x}
\end{center}\end{figure}


Im Test zeigte sich der Selektionsdruck nur sehr schwach, trotz, dass versucht wurde, die Parameter so anzupassen, dass dieser zunahm. So wurde zu Beginn eine fitnessproportionale Selektion genutzt und anschließend auf das universelle stochastische Sampling ausgewichen. Zusätzlich wurde der Offset der Bewertungen entfernt, um den Anteil der guten Individuen an der Selektionswahrscheinlichkeit der Elternpopulation zu erhöhen. Erst nachdem in jeder Generation das beste Individuum mit in die neue Population übernommen wurde, war eine Auswirkung auf die Gesamtbewertung sichtbar.


\autoref{pic:100.8.10.selektion} zeigt den Unterschied der beiden Elternselektionen. Wie zu erkennen ist, spielt das Verfahren für die Elternselektion eine untergeordnete Rolle.

\begin{figure}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{{graphen/selektion/100.8.10.selektion}.pdf}
    \caption{Veränderung der Qualität bei Anpassung der Elternselektion}
    \label{pic:100.8.10.selektion}
\end{center}\end{figure}


\subsection{Populationsgröße}
\label{ana.populationsgroesse}



Weiterhin wurde festgestellt, dass eine große Population die Effizienz des Algorithmus negativ beeinflusst, da die besten Individuen durch die Eltern- und Umweltselektion nicht ausreichend schnell ihren Effekt entfalten, sodass bei gleicher Rechenzeit schlechtere Ergebnisse erzielt werden. Der Autor stellte fest, dass eine Populationsgröße von $\le 10$ Individuen die beste Effizienz erreichte. Hierbei konnte das beste Individuum die anderen Individuen in ausreichendem Maß beeinflussen, sodass die Rekombination und Mutation den Suchraum breit genug erforschten, jedoch die Kombination mit dem besten Individuum eine relativ konstante Verbesserung erreichte. Weiterhin wurden für diese kleinen Populationen der Einfluss der 45 Kindindividuen deutlich. Durch diese konnte die ordnungserhaltende Rekombination in weniger stark auseinanderliegenden Generationen bessere Individuen erzeugen.

Die in \autoref{pic:100.8.x} gezeigten Daten wurden mit je 45 Kindindividuen und 10 Eltern pro Generation für Populationen $<55$ erzeugt. Für Populationen $\geq55$ wurden so viele Kinder erzeugt, wie die Populationsgröße war. wodurch sichtbar wird, dass die Anzahl der Rekombinationen und Mutationen ähnlicher Individuen den Fortschritt der Population maßgeblich beeinflusst. Um diese Erkenntnis direkt vergleichen zu können, wurde die Mutationswahrscheinlichkeit für Kindindividuen erhöht und in \autoref{pic:mutp} präsentiert.

\begin{figure}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{{graphen/mutp/100.8.10.mutp}.pdf}
    \caption{Veränderung der Qualität bei Anpassung der Mutationswahrscheinlichkeit}
    \label{pic:mutp}
\end{center}\end{figure}


\subsection{Umweltselektion}
\label{ana.umweltselektion}

Für die Umweltselektion wurde eine $q$-stufige zweifache Turnierselektion gewählt, welche anfänglich für $q$ einen Wert von 2 annahm. Da der Selektionsdruck anfänglich nicht ausreichte, wählte der Autor für $q$ den Wert 4. Dies brachte jedoch keine merkliche Verbesserung mit sich, was auf darauf hindeutet, dass eine Verbesserung in der Mutation oder Rekombination gesucht werden musste.


\subsection{Mutation}
\label{ana.mutation}

Für die Mutation werden die in \autoref{sec.mutation} gemachten Annahmen überprüft. Hierbei wurde die vertauschende, verschiebende, invertierende und mischende Mutation 400 mal ausgeführt und ebenfalls eine Regressionslinie eingezeichnet, um die durchschnittliche Bewertung pro Generation ermitteln zu können. Bei den einzelnen Messungen hing der Lösungsweg von der Startbedingung ab, wobei wie bei den anderen Messungen ebenfalls nur die neuen besten Individuen gemessen wurden, sodass die Regressionslinie bei größeren Werten für die Generation höher ausfallen kann. Die Ergebnisse sind in \autoref{pic:100.8.10} ersichtlich.


\begin{figure}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{{graphen/mutation/100.8.10}.pdf}
    \caption{Mutationsmethoden im Vergleich}
    \label{pic:100.8.10}
\end{center}\end{figure}

Es wird deutlich, dass die vorherige Annahme für die vertauschende Mutation mit den ermittelten Daten übereinstimmt. Weiterhin ist zu erkennen, dass die mischende Mutation keine zuverlässig vorhersagbare Verbesserung  erreicht und die Mutationsmethoden, welche die Ordnung weitestgehend erhalten, bessere Individuen erzeugen.



\subsection{Beispiellösung}
\label{ana.beispielloesung}

Es wird eine Beispiellösung für ein $problem_{10}$ gezeigt.
Das Problem ist unterhalb zu sehen und besteht auf einer Folge von Zeiten, Fristen und Strafen, in dieser Reihenfolge.
\newpage
\begin{lstlisting}
130  990  541  686  751  678 104   30  918   65
176 1593 2078 2284 1385 1917 789 2201 1471 2132
614  184  203  717   78  995 137  569   55  870
\end{lstlisting}

Das Individuum hat hierbei eine Bewertung von 317, da die Aufträge, welche die Fristen überschreiten, in Summe 317 für die Strafen ergeben.


Der Genotyp lautet für dieses Individuum wie folgt:

\begin{lstlisting}
[0, 6, 9, 7, 2, 5, 3, 4, 1, 8]
\end{lstlisting}

Der Phänotyp des Individuums ist nachfolgend dargestellt.

\begin{lstlisting}
Zeit  : 130 104   65   30  541  678  686  751  990  918 
Frist : 176 789 2132 2201 2078 1917 2284 1385 1593 1471 
Strafe: 614 137  870  569  203  995  717   78  184   55 
\end{lstlisting}



%\subsection{Durchschnittliche Bewertung}
%TODO